在G[動畫中](../Page/動畫.md "wikilink")，**關鍵格**是繪製所有平滑變換中所必須定義的起點和終點。也可稱作「畫格」（frames），因其時間點符合[影片畫格的原則](../Page/影片畫格.md "wikilink")。關鍵格的序列定義了觀眾將會看到**哪些**動作，雖然在影片、視訊或動畫上的關鍵格位置限定了動作的**[時機掌握](../Page/連環圖時機掌握.md "wikilink")**。由於每秒僅有二到三格的關鍵格並不能產生運動錯覺，其餘需要補滿的畫格就稱作「[中間格](../Page/中間格.md "wikilink")」（inbetweens）。

## 傳統動畫的關鍵格

[Noein12.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Noein12.png "fig:Noein12.png")
在傳統手繪動畫的工作流程中，資深或關鍵格畫家會先繪製關鍵格，然後將經過測試並通過的草圖動畫轉交給助理。助理會進行[清理](../Page/清理.md "wikilink")（clean-up）並加入必要的「中間格」。在較大型的工作室裡，只會稍微詳細的進行動作的細分，然後再轉交給助理，「中間格人員」就可以休息了。

## 電腦動畫的關鍵格

### 關鍵格的運用

電腦動畫的工作流程和傳統流程大致相同。動畫師會先建立重要的畫格序列，然後用軟體補充間隔。例如，在[Adobe](../Page/Adobe.md "wikilink")
[Flash中](../Page/Adobe_Flash.md "wikilink")，動畫師可詳述在關鍵格中物件的起點和終點位置。[Flash平滑的](../Page/Flash.md "wikilink")[轉換從起點到終點的物件](../Page/轉換.md "wikilink")，這部分稱為[補格](../Page/補格.md "wikilink")（tweening）。動畫師可修正任何時間點的效果，反覆移動關鍵格以改善動作的時機掌握和動力學，或將「中間格」改成關鍵格，以進一步微調動作。

### 完全不同的方法

[Keyframing.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keyframing.gif "fig:Keyframing.gif")

還有一個完全使用關鍵格的動畫手法。與補格（tweening）相反，電腦動畫中的每一個畫格皆由創作者直接修改或操控，而不使用補格。這個手法類似於傳統動畫的繪製，且為希望完全控制動畫的畫家所愛用。

## 視訊編輯的關鍵格

在[視訊壓縮中](../Page/視訊壓縮.md "wikilink")，**關鍵格**即不參考其它畫格任何影像所編碼的畫格，也就是在這一畫格中便含有整個影像。這部分也常涉及到**[節點畫格](../Page/節點畫格.md "wikilink")**或**[I-畫格](../Page/I-畫格.md "wikilink")**。它可給一個以上的[中間畫格從先前的關鍵格計算出來](../Page/中間畫格.md "wikilink")。

在[非線性](../Page/非線性編輯.md "wikilink")[數位視訊](../Page/數位視訊.md "wikilink")[編輯中](../Page/視訊編輯.md "wikilink")，除了視訊組成（compositing）軟體以外，**關鍵格**即用來標示改變的開始或結束的框格。例如，可設置關鍵格以標示這一點的音效將會漸強或漸弱到某一等級。

## 更深層的範例

如上所示，關鍵格**定義了所有平滑轉換的起點和終點**。思考以下範例：

### 應用於運動

一個物件將從畫格的左上角移動到右下角。動畫中的第一個關鍵格的物件在畫格的左上角，另一個關鍵格的物件則在右下角。每一幅中間格都會取[插值以平滑過渡](../Page/插值.md "wikilink")。

. Image:Motion Start.gif|關鍵格的起點 Image:Motion End.gif|關鍵格的終點 Image:Motion
Animated.gif|完成的動畫

### 應用於變形

對於形狀的漸變，第一個關鍵格是原本的形狀，最終的關鍵格則是變形後的形狀。不過關鍵格並不能精確定義形狀的漸變過程。在Adobe
Flash中，可為兩張圖片加上**形狀提示**，提供給程式較佳的內插方向。

. Image:Shape NoHint Start.gif|關鍵格的起點 Image:Shape NoHint End.gif|關鍵格的終點
Image:Shape NoHint.gif|完成的動畫

. Image:Shape Hinted Start.gif|關鍵格的起點 Image:Shape Hinted End.gif|關鍵格的終點
Image:Shape Hinted.gif|完成的動畫

### 應用於漸變色

當一個物件平滑改變自己的顏色時，就可以關鍵格定義動畫，一開始先顯示原本的顏色，數秒後顯示最終的顏色。

. Image:Color Start.gif|關鍵格的起點 Image:Color End.gif|關鍵格的終點 Image:Color
Animated.gif|完成的動畫

[Category:計算機圖形學](../Category/計算機圖形學.md "wikilink")
[Category:动画技术](../Category/动画技术.md "wikilink")